\documentclass[twocolumn,a4paper,11pt]{article}
\usepackage[]{times}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[]{alltt}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[]{dirtytalk}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage[left=1.4cm,text={18.2cm, 25.2cm},top=2.3cm]{geometry}
\usepackage[]{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[]{amsthm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{veta}{Věta}

\begin{document}
\twocolumn[
  \begin{@twocolumnfalse}
    \begin{center}
        {\Huge \textsc{Vysoké učení technické v Brně \\ Fakulta informačních technologií}} \\ 
        \vspace{\stretch{0.382}}
        \textsc{Typografie a publikování -- 2. projekt \\ Sazba dokumentů a matematických výrazů} \\ 
        \vspace{\stretch{0.618}}
    \end{center}

    2023 \hfill \author{Roland Schulz (xschul06)}
    \thispagestyle{empty}
  \end{@twocolumnfalse}
  ]

\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\section*{Úvod}
\label{sec:intro}
V této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty\,--\,například Definice~\ref{def:ZA} nebo rovnice~\eqref{eq:3} na straně~\pageref{sec:rovnice}. Pro vytvoření těchto odkazů používáme kombinace příkazů \verb|\label|, \verb|\ref|, \verb|\eqref| a \verb|\pageref|. Před odkazy patří nezlomitelná mezera. Pro zvýrazňování textu jsou zde několikrát použity příkazy \verb|\verb| a \verb|\emph|.

Na titulní straně je použito prostředí \verb|titlepage| a sázení nadpisu podle optického středu s využitím \emph{přesného} zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále jsou na titulní straně použity čtyři různé velikosti písma a mezi dvojicemi řádků textu je použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0,5\,em a 0,4\,em\footnote{Nezapomeňte použít správný typ mezery mezi číslem a jednotkou.}.

\section{Matematický text}
\label{sec:mattext}
V této sekci se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v plynulém textu pomocí prostředí \verb|math|.
Definice a věty sázíme pomocí příkazu \verb|\newtheorem| s využitím balíku \verb|amsthm|.
Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$| nebo \verb|\mbox{}|, která říká, že (matematický) text nemá být zalomen.
\begin{definice}\label{def:ZA} Zásobníkový automat (ZA) je definován jako sedmice tvaru, $A = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0 , Z_0 , F)$, kde: \begin{itemize} \item $Q$ je konečná množina vnitřních (řídicích) stavů, \item $\Sigma$ je konečná vstupní abeceda, \item $\Gamma$ je konečná zásobníková abeceda, \item $\delta$ je přechodová funkce $Q \times (\Sigma \cup \{\epsilon\}) \times \Gamma \rightarrow 2^{Q \times \Gamma^*}$, \item $q_0 \in Q$ je počáteční stav, $Z_0 \in \Gamma$ je startovací symbol zásobníku a $F \subseteq Q$ je množina koncových stavů.\end{itemize}
\par Nechť $P = (Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,Z_0,F)$ je ZA. \emph{Konfigurací} nazveme trojici $(q,w,\alpha) \in Q \times \Sigma^*\times \Gamma^*$, kde $q$ je aktuální stav vnitřního řízení, $w$ je dosud nezpracovaná část vstupního řetězce a $\alpha = Z_{i_1}Z_{i_2}\dots Z_{i_k}$ je obsah zásobníku.
\end{definice}

\subsection{Podsekce obsahující definici a větu}
\begin{definice}\label{def:retezec} Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat ZA $A$ \textit{jestliže $(q_0,w,Z_0)\,\underset{A}{\overset{*}{\vdash}}\,(q_F,\epsilon,\gamma)$ pro nějaké $\gamma \in \Gamma^*$ a $q_F \in F$. Množina $L(A) = \{w \mid w \text{ je přijat ZA A}\} \subseteq \Sigma^*$ je} jazyk přijímaný ZA $A$.\end{definice}

\begin{veta}Třída jazyků, které jsou přijímány ZA, odpovídá bezkontextovým jazykům.\end{veta}

\section{Rovnice}
\label{sec:rovnice}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text pomocí prostředí \verb|displaymath|. Lze umístit i několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.
\[1^{2^3}\neq \Delta^1_{\Delta^2_{\Delta^3}}\quad y^{11}_{22}-\sqrt[9]{x+\sqrt[7]{y}}\quad x < y_1\leq y^2\]
V rovnici~\eqref{eq:2} jsou využity tři typy závorek s různou \emph{explicitně} definovanou velikostí. Také nepřehlédněte, že nasledující tři rovnice mají zarovnaná rovnítka, a použijte k tomuto účelu vhodné prostředí.
\begin{eqnarray}
    \label{eq:1}
    -\cos^2\beta & = & \frac{\frac{\frac{1}{x}+\frac{1}{3}}{y}+1000}{\prod\limits_{j=2}^8 q_j} \\
    \label{eq:2}
    \left(\left\{b\star[3 \div 4]\circ a\right\}^\frac{2}{3}\right) & = & \log_{10} x \\
    \label{eq:3}
    \int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x & = & \int_c^d f(y)\,\mathrm{d}y
\end{eqnarray}
V této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{m \to \infty} f(m)$ v normálním odstavci textu. Podobně je to i s dalšími symboly jako $\bigcup_{N\in\mathcal{M}} N$ či $\sum^{m}_{i=1} x^2_i$.
S vynucením méně úsporné sazby příkazem \verb|\limits| budou vzorce vysázeny v podobě $\lim\limits_{m\to \infty} f(m)$ a $\sum\limits_{i=1}^{m} x^{4}_{i}$.

\section{Matice}
\label{sec:matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).
\[
\mathbf{B} = \left|
\begin{array}{cccc}
    b_{11} & b_{12} & \cdots & b_{1n} \\
    b_{21} & b_{22} & \cdots & b_{2n} \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    b_{m1} & b_{m2} & \cdots & b_{mn} \\
\end{array}
\right|
= \left|\begin{array}{cc}
    t & u \\
    v & w \\
\end{array}
\right| = tw-uv
\]
\[
\mathbb{X} = \mathbf{Y} \Longleftrightarrow \left[
\begin{array}{ccc}
    & \Omega + \Delta & \hat{\psi} \\
    \overrightarrow{\pi} & \omega & \\
\end{array}
\right] \neq 42
\]
Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i jinde, například na pravé straně následující rovnice.
Kombinační číslo na levé straně vysázejte pomocí příkazu \verb|\binom|.
\[
\binom{n}{k} = \left\{ 
\begin{array}{cl}
    0 & \text{pro } k<0 \\
    \frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0\leq k \leq n \\
    0 & \text{pro } k>0 \\
\end{array}
\right.
\]

\end{document}